% Created 2022-06-02 Thu 18:41
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{minted}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{placeins}
\usepackage{tocloft}
\newcommand\captce[1]{\addcontentsline{tce}{chapter}{\protect\makebox[1.3em][l]{\thechapter}#1}}
\newcommand\sectce[1]{\addcontentsline{tce}{section}{\protect\makebox[2.8em][l]{\thesection}#1}}
\newcommand\ssectce[1]{\addcontentsline{tce}{subsection}{\protect\makebox[3em][l]{\thesubsection}#1}}
\newcommand{\mySite}{\href{https://localhost:8000/}{https://www.MySiteName.com/}}
\usepackage{color}
\definecolor{blue}{rgb}{0,0.5,1}
\hypersetup{colorlinks=true, linkcolor=blue, urlcolor=blue, citecolor=blue}
\author{Adam Salwowski}
\date{\today}
\title{Aplikacja webowa ucząca programowania}
\hypersetup{
 pdfauthor={Adam Salwowski},
 pdftitle={Aplikacja webowa ucząca programowania},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 27.1 (Org mode 9.3)}, 
 pdflang={Polish}}
\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents

\newpage

\section{Wstęp}
\label{sec:org7c9599f}
\subsection{Streszczenie celu projektu}
\label{sec:orgf88a4e0}
\subsubsection{W języku polskim}
\label{sec:org265a4b3}
Celem tego projektu jest stworzenie aplikacji webowej, która ma za zadanie pomóc osobom chcącym nauczyć się programować. Będzię ona samowystarczalnym repozytorium wiedzy o różnych typach języków programistycznych oraz miejscem w którym możemy przetestować swoje możliwości i wiedzę jako programista za pomocą zadań do wykonania. Aplikacja będzie posiadała funkcje rejestracji, zalogowania na swoje konto, zarządzanie profilem użytkownika czy rozwiązywanie zadań programistycznych, których status będzie zapamiętywany na profilu użytkownika. Po wykonaniu wszystkich zadań z wybranego języka programowania, użytkownik będzie miał możliwość wygenerowania certyfikatu potwierdzającego jego kompetencje w danym języku.
\subsubsection{W języku angielskim}
\label{sec:org4675a69}
The aim of this project is to create a web application that will help people who want to learn programming. It will be a self-sufficient repository of knowledge about different types of programming languages and a place where we can test our capabilities and knowledge as a programmer using various exercises. The application will have the functions of registration, logging into your account, user profile management or solving programming tasks, the status of which will be remembered on the user's profile. After completing all tasks in the selected programming language, the user will be able to generate a certificate confirming his competence in a given language.
\subsection{Przebieg przypadku przykładowego}
\label{sec:org66351bf}
\emph{Jan Kowalski} postanowił zacząć swoja przygodę z programowaniem. Siada za sterami swojego komputera. Uruchamia przeglądarkę \emph{Mozilla Firefox©}. Z jej pomocą oraz z wyszukiwarką \emph{DuckDuckGo©}, wpisuje frazę internetowej, wchodzi na stronę \mySite. Wita go strona główna główna.  Klika środkowy przycisk na środku ekranu, przenosząc go na podstronę z lekcją do zapoznania się. Po każdym rozdziale opisującym dane zagadnienie programistyczne, użytkownikowi wyświetla się przycisk przenoszący go na inną podstronę, tym razem z zadaniami do wykonania na ten sam temat co dopiero czytał. 

Zanim jednak to nastąpi, aplikacja sprawdza, czy \emph{Jan Kowalski} jest zalogowany. Jeśli nie, przenosi go na podstronę logowania. Jeśli nie posiada konta, w pasku oraz na podstronie widnieją przyciski do rejestracji. 

Zadania rozwiązuję się w podany sposób. Po przeczytaniu lekcji, należy wpisac odpowiedź w odpowiednie pole, przeznaczone na treść od użytkownika. Użytkownik wpisuje a następnie klika przycisk "Submit answer". Po tej operacji \emph{Jan} zostaje powiadomiony czy poprawnie rozwiązał zadanie, czy też nie. 

Prawidłowo rozwiązane zadania będą widniały na jego profilu użytkownika. Czym więcej poprawnie rozwiązanych zadań, tym większy poziom profilu użytkownika, odblokowujący coraz to trudniejsze zadania. \emph{Kowalskiemu} nie spodobał się jego domyślny awatar. Postanowił go zmienić klikając przycisk "Change picture", po czym otworzyła mu się przeglądarka plików. Z jej pomocą wybrał zdjęcie, które mu odpowiadało.

Na profilu widniała także podsumowanie statusu obecnego postępu w zadaniach. \emph{Jan Kowalski} postawił wykonać wszystkie zadania z jego ulubionego języka programowania jakim jest \texttt{python}, by wypełnić podsumowanie na 100\% oraz móc wygenerować certyfikat programisty w \texttt{pythonie}.

Wchodząc na podstronę z zadaniami, wybiera język \texttt{python} i wypełnia każde zadanie. Po tym procesie wraca na swój profil, teraz z nową opcją wygenerowania certyfikatu.
\section{Przegląd istniejących rozwiązań}
\label{sec:orgd2c2235}
\subsection{W3schools}
\label{sec:orgd6914a0}
\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=0.8\linewidth]{./images/screenshots/w3schools.png}
\caption{w3schools.com}
\end{figure}
\FloatBarrier

W3Schools to edukacyjna witryna typu freemium do nauki programowania online. Zawiera samouczki i materiały referencyjne dotyczące języków programowania stron internetowych, takich jak HTML, CSS, JavaScript, PHP, SQL i JQuery, obejmujących większość aspektów programowania internetowego. Opracowany w 1998 roku, wywodzi swoją nazwę od World Wide Web, ale nie jest powiązany z W3C. W3Schools oferuje kursy obejmujące wszystkie aspekty tworzenia stron internetowych. Jest prowadzony przez Refsnes Data w Norwegii.
\subsection{GeekforGeeks}
\label{sec:org490fb50}
\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=0.8\linewidth]{./images/screenshots/geekforgeeks.png}
\caption{geekforgeeks.org}
\end{figure}
\FloatBarrier
Podobną stroną jest \href{https://www.geeksforgeeks.org/}{GeekforGeeks}. Zawiera różne poradniki programistycze, najpopularniejsze pytania zadawane w IT i odpowiedzi na nie.
\section{Użyte technologie}
\label{sec:org0e5f660}
\subsection{Backend}
\label{sec:org7e5a1c4}
\subsubsection{\texttt{python}}
\label{sec:org4beb03e}
\begin{wrapfigure}{r}{0.2\textwidth}
\centering
\includegraphics[width=50px]{./images/misc/python-svgrepo-com.pdf}
\caption{Logo python}
\end{wrapfigure}
\FloatBarrier
Głównym językiem podczas projektowania aplikacji będzie \texttt{python}. Obecnie najpopularniejszy jezyk programowania. Posiada wiele frameworków przeznaczonych do produkcji aplikacji webowych: \texttt{django}, \texttt{flask}, \texttt{FastAPI}, \texttt{pyramid} i wiele innych.
\subsubsection{\texttt{FastAPI}}
\label{sec:orgfeedea8}
\texttt{FastAPI} jest frameworkiem, który posłuży mi podczas tworzenia tej aplikacji webowej. Jest to nowoczesny, szybki framework do tworzenia interfejsów API oraz aplikacji webowych w języku Python 3.6+ w oparciu o standardowe wskazówki typów zmiennych.  Także wspiera paradygmaty takie jak \texttt{async} i \texttt{await}, czyniąc go jednym z najszybszych frameworków pythona.
\subsection{FrontEnd}
\label{sec:orgba6963a}
\subsubsection{\texttt{html}}
\label{sec:orgb45336b}
\begin{wrapfigure}{r}{0.2\textwidth}
\centering
\includegraphics[width=50px]{./images/misc/html-svgrepo-com.pdf}
\caption{Logo HTML5}
\end{wrapfigure}
\FloatBarrier
\texttt{HyperText Markup Language} lub \texttt{HTML} to standardowy język znaczników dla dokumentów przeznaczonych do wyświetlania w przeglądarce internetowej. Może być wspomagany przez technologie, takie jak kaskadowe arkusze stylów (CSS) i języki skryptowe, takie jak JavaScript.

Będzię on bazą stron na których, za pomocą \texttt{jinja} będzie możliwość wyświetlania dynamicznych danych z bazy.
\subsubsection{\texttt{css}}
\label{sec:org631a691}
Kaskadowe arkusze stylów (Cascading Style Sheets w skrócie CSS) to język arkuszy stylów używany do opisywania prezentacji dokumentu napisanego w języku znaczników, takim jak HTML. CSS to podstawowa technologia World Wide Web, obok HTML i JavaScript.

\subsubsection{\texttt{js}}
\label{sec:orgd820dc5}
\begin{wrapfigure}{r}{0.2\textwidth}
\centering
\includegraphics[width=50px]{./images/misc/js-svgrepo-com.pdf}
\caption{Logo JavaScript}
\end{wrapfigure}
\FloatBarrier
JavaScript, w skrócie JS, to język programowania, który jest jedną z podstawowych technologii World Wide Web, obok HTML i CSS. Ponad 97\% stron internetowych używa JavaScript po stronie klienta do zachowania strony internetowej, często zawierając biblioteki innych firm. Wszystkie główne przeglądarki internetowe mają dedykowany silnik JavaScript do wykonywania kodu na urządzeniach użytkowników.

\subsubsection{\texttt{jinja2}}
\label{sec:org9613f91}
Jinja to szybki, ekspresyjny, rozszerzalny silnik szablonów. Jest to mix języka \texttt{python} oraz \texttt{html} dający w rezultacie dynamiczną stronę. Specjalne placeholdery w szablonie umożliwiają pisanie kodu podobnego do składni Pythona. Następnie do szablonu przekazywane są dane w celu renderowania ostatecznego dokumentu. Może występować pod różnymi rozszerzeniami takimi jak \texttt{*.jinja2}, \texttt{*.j2} czy nawet \texttt{*.html}.
\begin{listing}[htbp]
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true,breaklines=true,breakanywhere=true]{html}
{% extends "shared/layout.jinja2" %}
{% block title %}
  About Page
{% endblock %}

{% block content %}
  <h1>Technologies used</h1>
  <ul class="navbar-nav mr-auto">
    <li class="nav-item">FastAPI</li>
    <li class="nav-item">Docker</li>
    <li class="nav-item">Heroku</li>
    <li class="nav-item">PostgresSQL (temporarily SQLite)</li>
    <li class="nav-item">jinja2</li>
    <li class="nav-item">HTML</li>
    <li class="nav-item">CSS</li>
    <li class="nav-item">JS</li>
  </ul>  
{% endblock %}
\end{minted}
\caption[\texttt{about}]{Szablon podstrony \texttt{about} aplikacji}
\end{listing}

\subsection{Deployment}
\label{sec:org6d613e8}
\subsubsection{\texttt{git}}
\label{sec:orga764cda}
Jest to oprogramowanie do śledzenia zmian w dowolnym zestawie plików, zwykle używane do koordynowania pracy programistów wspólnie opracowujących kod źródłowy podczas tworzenia oprogramowania. Jego cele obejmują szybkość, integralność danych i obsługę rozproszonych, nieliniowych przepływów pracy. Pomoże nie tylko przy śledzeniu zmian w kodzie na przestrzeni czasu, lecz jeszcze przywróci projekt do wersji działającej jak coś pójdzie nie tak

\subsubsection{\texttt{GitLab}}
\label{sec:orgef5abae}
GitLab ułatwia współpracę przy użyciu git. Jest to platforma, która może przechowywać repozytoria kodu w pamięci masowej w chmurze, dzięki czemu wielu programistów może pracować nad jednym projektem i widzieć nawzajem swoje zmiany w czasie rzeczywistym.
\subsubsection{\texttt{yaml}}
\label{sec:org0b572bb}
YAML to czytelny dla człowieka język serializacji danych. Jest powszechnie używany w plikach konfiguracyjnych oraz w aplikacjach, w których dane są przechowywane lub przesyłane. Ułatwi pracę przy deploymencie strony do sieci.
\begin{listing}[htbp]
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true,breaklines=true,breakanywhere=true]{yaml}
image: busybox

pages:
  stage: deploy

  script:
    # - mkdir public
    # - mv index.html ./public/
    - echo 'Nothing to do...'

  artifacts:
    paths:
    - public

  rules:
    - if: $CI_COMMIT_REF_NAME == $CI_DEFAULT_BRANCH
\end{minted}
\caption[\texttt{yaml}]{Plik \texttt{yaml} w repozytorium kodu}
\end{listing}
\FloatBarrier
\subsubsection{\texttt{Heroku}}
\label{sec:orgaf46b6e}
\begin{wrapfigure}{r}{0.2\textwidth}
\centering
\includegraphics[width=50px]{./images/misc/heroku-svgrepo-com.pdf}
\caption{Logo PostgreSQL}
\end{wrapfigure}
\FloatBarrier
Heroku to platforma chmurowa jako usługa (PaaS) obsługująca kilka języków programowania. Jedna z pierwszych platform chmurowych, Heroku, jest rozwijana od czerwca 2007, kiedy to obsługiwała tylko język programowania Ruby, ale teraz obsługuje Javę, Node.js, Scala, Clojure, Python, PHP i Go. Z tego powodu mówi się, że Heroku jest platformą wielojęzyczną, ponieważ posiada funkcje dla programistów umożliwiające tworzenie, uruchamianie i skalowanie aplikacji w podobny sposób w większości języków. Jako iż mój projekt jest w języku \texttt{python} oraz jest to platforma freemium, idealnie nada się przy deploymencie aplikacji.
\subsubsection{\texttt{Docker}}
\label{sec:org1a242e1}
\begin{wrapfigure}{r}{0.2\textwidth}
\centering
\includegraphics[width=50px]{./images/misc/docker-svgrepo-com.pdf}
\caption{Logo PostgreSQL}
\end{wrapfigure}
\FloatBarrier
Docker to zestaw produktów platformy jako usługi (PaaS), które wykorzystują wirtualizację na poziomie systemu operacyjnego do dostarczania oprogramowania w pakietach zwanych kontenerami.

Kontenery są odizolowane od siebie i zawierają własne oprogramowanie, biblioteki i pliki konfiguracyjne. Mogą komunikować się ze sobą za pośrednictwem dobrze zdefiniowanych kanałów. Ponieważ wszystkie kontenery współdzielą usługi jednego jądra systemu operacyjnego, zużywają mniej zasobów niż maszyny wirtualne.

Może to bardzo ułatwić i zautomatyzować deployment aplikacji na serwer, nie będe musiał martwić się różnymi zależnościami pomiędzy aplikacją a maszyną wirtualną w chmurze.
\subsection{Baza danych}
\label{sec:org3508220}
\subsubsection{\texttt{PostgresSQL}}
\label{sec:org4486e58}
\begin{wrapfigure}{r}{0.2\textwidth}
\centering
\includegraphics[width=50px]{./images/misc/postgresql-svgrepo-com.pdf}
\caption{Logo PostgreSQL}
\end{wrapfigure}
\FloatBarrier
PostgreSQL (znany również jako Postgres) to darmowy i otwarty system zarządzania relacyjnymi bazami danych (RDBMS) kładący nacisk na rozszerzalność i zgodność z SQL. W niej będe przechowywał dane.

\section{Specyfikacja wymagań}
\label{sec:org3b00b08}
\subsection{Wymagania funkcjonalne systemu}
\label{sec:org2356de8}
\begin{itemize}
\item wyświetl lekcję --- odpowiada za wyświetlenie lekcji edukacyjnych, jej treści
\item wyświetl zadania --- odpowiada za wyświetlenie zadań do rozwiązania przez użytkownika
\item wykonaj zadanie --- odpowiada za wykonanie zadania przez autoryzowanego użytkownika, wygląda to tak, że użytkownik uzupełnia pole tekstowe w aplikacji webowej odpowiedzią odpowiedzą lub wybiera z listy odpowiedzi
\item autoryzuj użytkownika --- obsługa logowania do systemu na podstawie danych użytkowania (email, hasło) oraz rejestracja konta nowego użytkownika i obsługa trybu przypomnienia hasła. (obsłuż logowanie, rejestracja użytkownika, obsługa przypomnienia hasła)
\item zarządzaj profilem --- odpowiada za operacje na profilu użytkownika przez użytkownika \{zmień hasło, ustaw zdjęcie profilowe, edytuj dane użytkownika\}(\texttt{CRUD})
\end{itemize}

\begin{itemize}
\item zarządzaj użytkownikami --- odpowiada za administracyjne możliwości zarządzania danymi użytkowników przez administratora systemu (\texttt{CRUD})
\item zarządzaj zadaniami --- odpowiada za administracyjne możliwości zarządzania zadaniami przez administratora systemu (\texttt{CRUD})
\item zadządzaj lekcjami --- odpowiada za administracyjne możliwości zarządzania lekcjeami przez administratora systemu (\texttt{CRUD})
\item generuj certyfikat --- odpowiada za operację na profilu użytkownika pozwalającą wygenerować certyfikat potwierdzający kompetencje w danej zaliczonej sekcji aplikacji, czyli wykonanie wszystkich zadań z danego języka programowania
\end{itemize}
\subsection{Słownik pojęć systemowych}
\label{sec:orgf42258f}
\begin{itemize}
\item użytkownik --- osoba będąca uogólnieniem dwóch typów użytkowników systemu
\item autoryzowany użytkownik --- osoba będąca użytkownikiem systemu z założonym kontem na stronie, ma możliwość zarządzania profilem użytkownika oraz rozwiązywać zadania
\item nieautoryzowany użytkownik --- osoba będąca użytkownikiem systemu bez założonego konta na stronie, ma ograniczone możliwości i dostęp do niektórych lekcji, takich jak rozwiązywanie zadań
\item operator systemu --- osoba odpowiedzialna za administrację strony oraz zarządzanie danymi użytkowników, lekcji i zadań
\item lekcje --- część strony przeznaczone dla \emph{użytkownika}. Zawierająca tutoriale i lekcje uczące o różnych językach programowania. Są to zwięzłe treści które pomogą zacząć pracę z narzędziami omawianymi w poradnikach w szybki sposób.
\item zadania --- część strony przeznaczone dla \emph{użytkownika autoryzowanego}. Zawiera adektwatne zadania co do lekcji z którymi \emph{użytkownik} miał już styczność w sekcji \emph{lekcje}. Polegają one głównie na uzupełnieniu pola prawidłową wartością wynikającą z pytania postawionego w zadaniu.
\item pytanie --- część zadania, na które musi odpowiedzieć użytkownik, by wykonać zadanie
\item certyfikat --- dokument potwierdzający wykonanie wszystkich dostępnych zadań z danego języka programowania dostępnego w aplikacji webowej oznaczający nabycie kompetencji właśnie w tym języku
\end{itemize}
\subsection{Specyfikacja grupy użytkowników}
\label{sec:org601d1bd}
\begin{center}
\begin{tabular}{llll}
Wymagane atrybuty & Programista & Początkujący & Pracodawca\\
\hline
Wiek & brak & brak & brak\\
Umiejętności obsługi komputera & zaawansowane & średnie & zaawansowane\\
Wykształcenie & wyższe & podstawowe & wyższe\\
Znajomość tematyki SI & podstawowa & podstawowa & podstawowa\\
\end{tabular}
\end{center}
\subsection{Aktorzy}
\label{sec:orgdf47eed}
\begin{itemize}
\item użytkownik
\item autoryzowany użytkownik
\item nieautoryzowany użytkownik
\item operator systemu
\end{itemize}
\subsection{Diagramy}
\label{sec:orga2d999c}
\subsubsection{Diagram hierarchii funkcji (FHD)}
\label{sec:orgc925b26}
\begin{center}
Aplikacja
\end{center}
\begin{center}
\begin{tabular}{lll}
\hline
Operator systemu & autoryzowany użytkownik & nieautoryzowany  użytkownik\\
\hline
edytuj zadanie & wykonaj zadanie & wyświetl lekcje\\
dodaj zadanie & wyświetl zadanie & zaloguj się\\
usuń zadanie & zarządzaj profilem & zarejestruj się\\
wyświetl zadanie & wyloguj się & \\
wyświetl lekcje & zmień hasło & \\
edytuj lekcje & wyświetl lekcje & \\
dodaj lekcje & dodaj zdjęcie profilowe & \\
wyświelt użytkownika & wygeneruj certyfikat & \\
dodaj użytkownika &  & \\
usuń użytkownika &  & \\
edytuj użytkownika &  & \\
\end{tabular}
\end{center}

\subsubsection{Diagram przypadków użycia}
\label{sec:orga483797}
\begin{center}
\includegraphics[width=0.8\linewidth]{./images/diagrams/diagram_pu.dia.pdf}
\captionof{figure}{Diagram przypadków użycia}
\end{center}
\FloatBarrier
\subsubsection{Diagram klas}
\label{sec:org9b7a7fc}
\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=0.8\linewidth]{./images/diagrams/diagram_klas.dia.pdf}
\caption{Diagram klas}
\end{figure}
\FloatBarrier
\subsubsection{Diagram sekwencji}
\label{sec:orga2e43d1}
\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=0.8\linewidth]{./images/diagrams/diagram_sekwencji.dia.pdf}
\caption[\texttt{wykonaj zadanie}]{Diagram sekwencji przypadku użycia \texttt{wykonaj zadanie}}
\end{figure}
\FloatBarrier
\subsubsection{Diagram analityczny}
\label{sec:orgbf7d9a7}
\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=0.8\linewidth]{./images/diagrams/diagram_analityczny.dia.pdf}
\caption{Diagram analityczny}
\end{figure}
\FloatBarrier
\section{Interfejs użytkownika}
\label{sec:org57b2dcb}
\subsection{Graficzna instrukcja nawigacji po aplikacji webowej}
\label{sec:orgb4a60c1}
\subsection{Wygląd aplikacji}
\label{sec:org9de6c76}
Uwaga: wygląd aplikacji może zmienić się w przyszłości
\subsubsection{Różne}
\label{sec:org72e2763}
\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=0.8\linewidth]{./images/interface/index.png}
\caption{Strona startowa}
\end{figure}
\FloatBarrier
\subsubsection{Rejestracja}
\label{sec:org73004c4}
\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=0.8\linewidth]{./images/interface/register.png}
\caption{Wygląd panelu rejestracji}
\end{figure}
\FloatBarrier

\subsubsection{Logowanie}
\label{sec:org6d984a1}
\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=0.8\linewidth]{./images/interface/login.png}
\caption{Wygląd panelu logowania}
\end{figure}
\FloatBarrier
\subsubsection{Profil użytkownika}
\label{sec:org9ddadda}
\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=0.8\linewidth]{./images/interface/account.png}
\caption{Wygląd profilu użytkownika}
\end{figure}
\FloatBarrier
\subsubsection{Panel admina}
\label{sec:org51d89df}
\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=0.8\linewidth]{./images/interface/panel_admin_overview.png}
\caption{Przegląd użytkowników w panelu admina}
\end{figure}
\FloatBarrier

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=0.8\linewidth]{./images/interface/panel_admin_add.png}
\caption{Interfejs dodawania nowego użytkownika w panelu admina}
\end{figure}
\FloatBarrier

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=0.8\linewidth]{./images/interface/panel_admin_edit.png}
\caption{Edycja użytkownika w panelu admina}
\end{figure}
\FloatBarrier

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=0.8\linewidth]{./images/interface/panel_admin_details.png}
\caption{Szczegóły użytkownika w panelu admina}
\end{figure}
\FloatBarrier

\section{Implementacja}
\label{sec:org2467144}
\subsection{Poradnik jak uruchomić aplikację na lokalnej maszynie}
\label{sec:orga9c275f}
\begin{enumerate}
\item Upewnij się, że masz zainstalowaną wersję pythona +3.6
\item Zainstaluj moduł venv
\begin{itemize}
\item \texttt{pip3 install virtualenv}
\end{itemize}
\item Przejdź do katalogu z plikiem \texttt{requirements.txt}
\item Kopiuj/wklej poniższe komendy
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true,breaklines=true,breakanywhere=true]{shell}
python3 -m venv env
source env/bin/activate
pip3 install -r requirements.txt
\end{minted}
\item Uruchom lokalny server: \texttt{uvicorn main:app}
\item Za pomocą przeglądarki, odwiedź: \texttt{localhost:8000}
\end{enumerate}
\subsection{Kod źródłowy}
\label{sec:org416f600}
\subsubsection{FrontEnd}
\label{sec:orgc80a8bc}
\begin{listing}[htbp]
\begin{minted}[linenos,firstnumber=10,frame=lines,linenos=true,breaklines=true,breakanywhere=true]{html}
{% block body %}
  <meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1">
  <link rel="stylesheet" href="{{ url_for('static', path='./css/w3.css') }}">
  <script src="{{ url_for('static', path='js/sidebar.js' ) }}"></script>

  <div class="w3-sidebar w3-bar-block w3-light-grey w3-card" style="width:160px;">
    {% for lang in languages %}

      <button class="w3-button w3-block w3-left-align" onclick="myAccFunc('{{ lang[0] }}')">{{ lang[0].upper() }}<i class="fa fa-caret-down"></i></button>
      <div id="{{ lang[0] }}" class="w3-hide w3-white w3-card">

        {% for ex in exercises %}
          {% if ex.language == lang[0] %}   
            <a href="/education/exercise/{{ ex.id }}" class="w3-bar-item w3-button">Exercise {{ ex.id }}</a>
          {% endif %}     
        {% endfor %}

      </div>
\end{minted}
\caption[\texttt{/education}]{Część szablonu \texttt{jinja2} podstrony \texttt{/education}}
\end{listing}
\FloatBarrier
\subsubsection{BackEnd}
\label{sec:orgf537abb}
\begin{listing}[htbp]
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true,breaklines=true,breakanywhere=true]{python}
from fastapi import FastAPI
from fastapi.staticfiles import StaticFiles
import uvicorn
from pathlib import Path
from sqladmin import Admin

from views import home, account, exercise, lesson
from data import db_session, admin_models


app = FastAPI()
db_file = Path(__file__).parent.joinpath("db", "pypi.sqlite").absolute().as_posix()


def main():
    configure()
    uvicorn.run(app, port=8000, host="127.0.0.1")


def configure():
    app.mount("/static", StaticFiles(directory="static"), name="static")
    configure_route()
    configure_db(dev_mode=True)
    configure_admin()


def configure_route():
    app.mount("/static", StaticFiles(directory="static"), name="static")
    app.include_router(home.router)
    app.include_router(account.router)
    app.include_router(exercise.router)
    app.include_router(lesson.router)


def configure_db(dev_mode: bool):
    db_session.global_init(db_file)
    print(db_file)


def configure_admin():
    admin = Admin(app, db_session.get_engine(db_file))
    admin.register_model(admin_models.UserAdmin)
    admin.register_model(admin_models.ExerciseAdmin)
    admin.register_model(admin_models.LessonAdmin)


if __name__ == "__main__":
    main()
else:
    configure()
\end{minted}
\caption{Kod źródłowy pliku main}
\end{listing}
\FloatBarrier
\subsection{Kod konfiguracyjny}
\label{sec:org5d69e52}
\subsubsection{\texttt{requirements.txt}}
\label{sec:org4970f8d}
\begin{listing}[htbp]
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true,breaklines=true,breakanywhere=true]{python}
fastapi
uvicorn
requests
bs4
colorama
python-dateutil
pydantic
jinja2==3.0.3
aiofiles
python-multipart
starlette
SQLAlchemy
sqladmin
anyio
passlib
pysqlite3
alembic
\end{minted}
\caption{Niezbędne pakiety do zbudowania aplikacji}
\end{listing}
\FloatBarrier
\subsection{Baza danych}
\label{sec:orgee4a5ea}
\begin{listing}[htbp]
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true,breaklines=true,breakanywhere=true]{python}
import datetime
import sqlalchemy as sa

from data.modelbase import SqlAlchemyBase


class User(SqlAlchemyBase):
    __tablename__ = "users"

    id = sa.Column(sa.Integer, primary_key=True, autoincrement=True)
    name = sa.Column(sa.String)
    email = sa.Column(sa.String, index=True, unique=True)
    hash_password = sa.Column(sa.String)
    created_date = sa.Column(sa.DateTime, default=datetime.datetime.now)
    last_login = sa.Column(sa.DateTime, default=datetime.datetime.now)
    profile_image_url = sa.Column(sa.String)
    # points = sa.Column(sa.Integer, default=0)
    # ex_done = sa.Column(sa.Enum())
\end{minted}
\caption[\texttt{sqlachemy}]{Struktura bazy danych użytkownika z pomocą \texttt{sqlachemy}}
\end{listing}
\FloatBarrier
\section{Podsumowanie}
\label{sec:org732eda1}
\subsection{Jak można rozwinąc aplikację w przyszłości}
\label{sec:org7596227}
\subsection{Co się udało zrobić, a czego nie}
\label{sec:org2d8d707}
\section{Bibliografia}
\label{sec:orga7b8472}
\subsection{Strony internetowe}
\label{sec:org1d777fb}
\begin{itemize}
\item \url{https://realpython.com/fastapi-python-web-apis/}
\item \url{https://fastapi.tiangolo.com/tutorial/}
\item \url{https://docs.sqlalchemy.org/en/14/orm/quickstart.html}
\item \url{https://jinja.palletsprojects.com/en/3.0.x/templates/\#required-blocks}
\item \url{https://aminalaee.github.io/sqladmin/}
\end{itemize}
\end{document}